人大釋法 宣誓條例 均無規範村選

2018年11月30日

人大釋法 宣誓條例
均無規範村選

選管會主席馮驊（右二）昨晚於村選簡介會表示，仍有一份提名表格未獲選舉主任確認。王子俊攝

【本報訊】港府多次DQ異見聲音成功後，今將魔爪伸至村代表選舉，民主派相信是為年底區議會選舉DQ本土、自決派鋪路，不少法律界中人指出，無論是《基本法》第104條、有關104條的人大釋法，以至本地法律《宣誓及聲明條例》和《鄉郊代表選舉條例》，均無條文針對區議員或村代表。本身為資深大律師的公民黨主席梁家傑警告，當局再強行DQ是對《基本法》進行「僭建上再僭建」。

《基本法》第104條規定，特首、主要官員、行會及立會議員、法官及司法人員，就職時須宣誓擁護《基本法》和效忠香港特區。全國人大常委會於2016年就104條釋法，要求宣誓人須「真誠、莊重地進行宣誓」，並且「必須準確、完整、莊重地」宣讀誓詞，亦只是針對104條規定的「相關公職人員」。

香港法例《宣誓及聲明條例》針對對象亦只有特首、主要官員、司法人員、行會成員及立法會議員等，不包括區議員或村代表。至於規管村代表的《鄉郊代表選舉條例》，當中只有第24條列明，參選人須簽署聲明擁護《基本法》及效忠特區，否則其提名無效。

早前離世的經民聯區議員兼律師莊永燦也曾在《文匯報》撰文指，現行法例並無規定當選區議員就職時必須依法宣誓，故此即使港獨分子晉身區議會，「政府亦難以褫奪其候任區議員資格」，認為當局應參照104條和人大釋法，規定候任區議員就職時須依法宣誓，他的文章等同承認區議員或村代表不受104條及人大釋法規限。

相關新聞：港府未放朱凱廸入閘 村選押後抽籤 朱：唔尋常嘅政治操作

梁家傑斥「僭建上再僭建」

梁家傑接受訪問時亦指，人大釋法針對《宣誓及聲明條例》所列特首及主要官員等，不包括村代表在內，《鄉郊代表選舉條例》亦無相關要求，質疑當局「你點可以食到落去朱凱廸嗰度箒？」強調「如果（政府）係諗住搬104條嗰個釋法嚟去做（DQ）擋箭牌，恐怕係保佢（選舉主任）唔到」。梁又警告當局不要再破壞香港選舉，用行政手段作政治審查，否則有違《公民及政治權利國際公約》保障的選舉權與被選區，又斥人大釋法已是僭建，若當局「（在）僭建上再僭建，咁我覺得上次未冧，今次都危危乎」。

■記者呂浩然

上一則
上一則
港府未放朱凱廸入閘 村選押後抽籤 朱：唔尋常嘅政治操作

下一則
下一則
污點證人詳述1,560萬「送禮」經過： 乍得總統拒收賄 何志平欽佩

港府未放朱凱廸入閘 村選押後抽籤 朱：唔尋常嘅政治操作